
\begin{enumerate}
  \li{O que é topologia física e lógica?}
  \begin{itemize}
    \item Fisicamente: observando como os nós estão fisicamente interligados (topologia física). A topologia física de uma rede é um diagrama que mostra como seus elementos estão conectados fisicamente.
    \item Logicamente: observando como os nós trocam informações (topologia lógica). Representa o modo como esses nós se comunicam, independente de como estão conectados fisicamente.
  \end{itemize}

  \li{Quais as principais topologias físicas existentes?}
  Barramento, Estrela, Anel, Árvore, Malha (não LAN)

  \li{Caracterize cada topologia física: Barramento, Anel, Estrela, Árvore e Malha.}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Barramento}
    \begin{itemize}
      \item Possui um cabo interligando todas as máquinas em série, este denominado cabo coaxial e pose ser fino ou grosso;
      \item Necessita de terminadores físicos nas pontas do cabo para fechar o circuito.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Anel} O mecanismo de controle de acesso ao meio físico é via token, ou seja, um sinal que circula no anel e a máquina que estiver de posse desse token, tem autorização de realizar comunicação na rede.
    \item \textbf{Estrela}
    \begin{itemize}
      \item Caracteriza-se por possuir concentradores (hub ou switch) interligando nós;
      \item Utiliza cabos de par trançado (TP) ou Twisted Pair e conectores RJ-45.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Árvore} Possui as mesmas características da topologia estrela, uma vez que é composta por várias estrela interligadas. A diferença mais marcante é o uso de um concentrador (switch) de grande capacidade de switching que trabalha no núcleo "core"da rede, onde todos os equipamentos críticos são ligados.
    \item \textbf{Malha} A topologia em Malha caracteriza-se por interligar cada nó com vários outros nós. É típico nas interligações de roteadores em uma rede de comutação de pacotes.
  \end{itemize}

  \li{Do ponto de vista do funcionamento da rede, como diferem as topologias barramento e anel?}
  Graças ao mecanismo de controle de acesso ao meio físico via token, não há o componente de aleatoriedade que há nas redes barramentos.

  \li{Caracterize redes ponto a ponto e cliente-servidor.}
  No modelo cliente/servidor, o dispositivo que solicita as informações é chamado de cliente, e o que responde à solicitação é chamado de servidor. O acesso aos recursos é controlado pelo servidor. O servidor é um computador especial que pode ser dedicado ou não.

  \li{O que é Download e Upload?}
  A transferência de dados de um cliente para um servidor é mencionada como um upload, e de um servidor para um cliente, como um download.

  \li{Como é formado um quadro Ethernet?}
  Frame Ethernet é o conjunto de dados que trafega num link Ethernet, contendo: endereço destino, endereço origem, tipo, dados e crc.


  \li{Descreva como funciona o CSMA-CD.}
  CD.-O CSMA identifica quando a mídia está disponível para a transmissão. Neste momento a transmissão é iniciada. Se o mesmo detecta uma colisão, toda transmissão é interrompida e é emitido um sinal para anunciar que ocorreu uma colisão. Para evitar colisões sucessivas o nó espera um período aleatório e volta a tentar transmitir.

  \li{O que é colisão e como é tratada?}
  Como o CD tem a capacidade de "ouvir" enquanto "fala", o mesmo compara se a amplitude do sinal recebido é a mesma do sinal enviado. Desta forma, quando ouve-se algo diferente do que foi enviado, é identificada uma colisão.

  \li{Caracterize as tecnologias: Ethernet, FastEthernet, GigabitEthernet e 10GBEthernet.}

  \begin{itemize}
    \item Ethernet
    \begin{itemize}
      \item Velocidade máxima alcançada: 10Mbps
    \end{itemize}
    Cabos utilizados e comprimento
    \begin{itemize}
      \item Coaxial grosso - 500m (10Base5);
      \item Coaxial fino - 185m (10Base2);
      \item Cabo TP (cat3, cat5, cat6, etc) - 100m (10BaseT);
      \item Fibra Ótica – 2.000m (10BaseFL).
    \end{itemize}

    \item FastEthernet
    \begin{itemize}
      \item Velocidade máxima alcançada: 100Mbps;
    \end{itemize}
    Cabos utilizados
    \begin{itemize}
      \item Cabo TP Cat 5, Cat 5e, Cat 6, cat 6A - 100m
      \item Fibra ótica (multimodo 50 ou 62,5/125µm) – 2.000m
      \item Denominações IEEE
      \item 100BaseT, 100BASE-TX, 100BASE-T4, 100BASE-T2;
      \item 100Base-FX (fibra).
    \end{itemize}
    \item GigabitEthernet
    \begin{itemize}
      \item Velocidade máxima alcançada: 1.000Mbps;
    \end{itemize}
    Cabos utilizados e comprimentos máximos:
    \begin{itemize}
      \item Cabo UTP Cat5e, 6 ou 6A: 100m;
      \item Fibra Multimodo padrão SX: 220m
      \item Fibra Multimodo padrão LX: 550m
      \item Fibra Monomodo padrão LX: 5000m ou mais
      \item Denominações IEEE: 1000Base-T, 1000Base-SX e 1000Base-LX
    \end{itemize}
    \item 10GBEthernet
    \begin{itemize}
      \item Velocidade máxima alcançada: 10Gbps;
    \end{itemize}
    Cabo e comprimento máximo:
    \begin{itemize}
      \item 10GBase-CX4 – TP Cat 7 - 15m (experimental);
      \item 10GBase-T - Cabo TP cat 6 ou 6A (250Mhz) - 55m;
      \item 10GBase-SR – Short range – 300m (fibra multimodo);
      \item 10GBase-LRM – Long reach multimode – 220m (50/125);
      \item 10GBASE-LR - Long Range - 10km (fibra monomodo 9/125)
      \item 10GBASE-ER – Extended range – 40km (fibra monomodo);
      \item 10GBASE-ZR – Cisco - 80km (fibra monomodo).
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \li{Quais as principais categorias de cabos TP e suas características?}
  \begin{itemize}
    \item Categoria 1 (Voz): 1 par, utilizado em equipamentos de
    telefonia e rádio, não devem ser usados para uma rede
    local (padronizado pela norma EIA/TIA-568B).
    \item Categoria 2 (Voz/dados - LocalTalk): 2 pares, usado
    antigamente nas redes Token Ring chegando a taxas de 4
    Mbps.
    \item Categoria 3 (Dados): 2 pares, frequência até 16 MHz, 10
    Mbps (100Base-T4, pouco usado). 24 tranças/m
    diferente para cada par. Usado até hoje em cabeamento
    estruturado para telefonia VoIP.
    \item Categoria 4 (Dados/voz): 2 pares, utilizado para
    transmissão até 20 MHz e dados a 20 Mbps, foi usado
    em redes Token Ring a uma taxa de 16 Mbps. Foi
    descontinuado.
    \item Categoria 5: 4 pares, usado em redes Fast ethernet em
    frequências de até 100 MHz com taxa de transmissão de
    100 Mbps.
    \item Categoria 5e: 4 pares, melhoria (e de enhanced) da cat5,
    usado em frequências até 125 ou 155 MHz em redes
    100Base-TX e 1000BASE-T Gigabit ethernet.
    \item Categoria 6: definido pela norma ANSI TIA/EIA 568B-2.1,
    possui bitola 24 AWG e banda passante de até 250 MHz
    e pode ser usado em redes gigabit ethernet a velocidade
    de 1.000 Mbps. Em redes 10GBe alcança 55m.
    \item Categoria 6A: (augmented - ampliado) suportam
    frequencias de 500Mhz, 100m com 10Gbe. Conectores
    diferentes. Possui separador entres pares, melhorou
    cross talk.
    \item Categoria 7: em fase de desenvolvimento a ser usado no
    100Gbe.
  \end{itemize}
\end{enumerate}
